 Экскурсия по Липкам 
=====================

Липки — это элитный киевский район. Мои знакомые пригласили меня на экскурсию. Я смотрел, слушал и фоткал, а теперь поделюсь этим с вами.

Сначала мы погуляли по Мариинскому парку и посмотрели снаружи на Мариинский дворец. Экскурсовод так интересно рассказывала, что я даже забыл фоткать. Потом мы добрались до памятника Ватутина и повернули налево. Пройдя по аллее, мы очутились у памятника Пилипу Орлику.

![](0.jpg)  

Это украинский правитель (гетьман), известный тем, что написал первую в мире конституцию. Благодарные украинцы были настолько благодарны, что сделали ему памятник аж из двух частей. Вот вторая часть:

![](1.jpg)  

Пройдя чуть дальше, мы из-за забора любовались Кловским дворцом:

![](2.jpg)  

В этом дворце жили важные лица, приезжавшие в Киев. Кроме царей: для царей Кловский дворец был недостаточно хорош, поэтому цари (до постройки Мариинского дворца) жили у патриарха Киево-печерской лавры в хоромах.

Мариинский дворец потребовала построить императрица Российской империи Елизавета Петровна. Она же потребовала построить Андреевскую церковь — это была личная церковь императрицы, и именно поэтому **в Андреевской церкви нет колоколов**. Колокола не нужны, если в церкви молится один человек, и лишь тогда, когда захочет.

Пока экскурсовод рассказывала нам это всё, пошёл дождь:

[https://vc.videos.livejournal.com/index/player?record\_id=1438888&amp;player=new&amp;player\_template\_id=3869](https://vc.videos.livejournal.com/index/player?record_id=1438888&player=new&player_template_id=3869) 

Мы спрятались под деревьями и пережидали.

Как только дождь стал чуть потише, и мы смогли слышать голос экскурсовода, она нам рассказала о ректоре Киевского университета Николае Бунге. Он чрезвычайно заботился о студентах, и те любили его. Поэтому после смерти ректора бывшие студенты возвели этот дом, и основали там училище имени Бунге. В этом училище было два этажа: на верхнем училось 100 мальчиков, на нижем — 100 девочек.

Дом покрашен в красный цвет и имеет красивенную медную крышу:

![](3.jpg)  

После окончания дождя мы подошли к арабскому дому. Этот дом построил помещик по фамилии Ковалевский. Он нанял архитектора, который признавал только лучшее: если каменщики — то голландские, если скульпторы — то итальянские, и тд. По легенде, архитектор постоянно присылал Ковалевскому счета с крупными денежными суммами, а Ковалевский, оплачивая суммы, не переставая вздыхал. Поэтому арабский домик ещё называют «замок вздохов».

![Арабский домик, или особняк Ковалевского, или замок вздохов.](4.jpg "Арабский домик, или особняк Ковалевского, или замок вздохов.") Арабский домик, или особняк Ковалевского, или замок вздохов. 

После «арабского» был «шоколадный» домик:

![](5.jpg)  

Рядом с шоколадным домиком стоит дом нелюдимого отшельника. Он очень красив, да ещё и хорошо отреставрирован:

![](6.jpg)  

Чуть дальше мы увидели «дом-печеньку»:

![](7.jpg)  

И дом плачущей вдовы. Его так назвали, потому что на доме есть высеченное в камне женское лицо. Во время дождя женское лицо плачет. Это благодаря тому, что есть скрытые трубки, по которым вода с крыши вытекает в глаза высеченного лица:

![](8.jpg)  

Ещё дом плачущей вдовы интересен тем, что его заказал помещик Сергей Аршавский. В знак этого он высек буквы «С» и «А». Их можно разглядеть на предыдущей фотографии сверху справа.

А потом Аршавский продал дом еврею по фамилии Апштейн. У того еврея было двое сыновей: Соломон Апштейн и Самуил Апштейн. В общем, оба «СА». Даже подпись на доме менять не пришлось :)

Мало-помалу мы подошли к улице Банковой, прошли охрану и подошли к администрации президента. Прямо напротив администрации находится известнейший «Дом с химерами», построенный архитектором Владиславом Городецким:

![](9.jpg)  

Название «дом с химерами» ложное; на самом деле на доме изображены исключительно настоящие животные. И люди. Например, «русалки» на крыше — это не русалки, а девушки верхом на рыбах. Некая фотограферша заморочилась, нафоткала дом с разных сторон, и доказала это.

Настоящие животные изображены на доме, чтобы отдать должное любви Городецкого к охоте. А ещё — как реклама цемента, который произведён на заводе, принадлежащем — кому бы вы думали? Тому же Городецкому!

А ещё на доме Городецкого есть статуя крокодила. Кто его найдёт — у того исполнятся все желания. Я нашёл:

![](10.jpg)

А внизу — наверное, самая архитектурно изысканная трансформаторная подстанция в Киеве:

![](15.jpg)  

Как вы уже поняли, мы обошли дом Городецкого и спустились по лестнице с холма:

![](16.jpg)  

Внизу был ещё один красивый домик. Чей он — я прослушал:

![](17.jpg)  

А рядом с ним был известнейший театр Киева — театр имени Ивана Франко:

![](18.jpg)  

История театра неразрывно связана со многими актёрами. Во-первых, это Гнат Юра (Юра — это фамилия; ударение на последний слог), основатель театра:

![](19.jpg)  

Во-вторых, это Николай Яковченко. Как про актёра, нам экскурсовод не особо про него рассказала. Но рассказала, что у него был пёсик по имени Фан-фан, и когда этого пёсика сбила машина, то актёр НАСТОЛЬКО по нему тосковал, что после смерти к его скульптуре добавили ещё и скульптуру пёсика. А меня в скульптуре Николая очень трогают его сандалии:

![](20.jpg)  

Рядышком находится фонтан Термена. Фонтан так называется, потому что произведён на заводе, принадлежащем фабриканту по фамилии Термен. Киеву было подарено 6 таких фонтанов. Один находится в Мариинском парке, второй — на площади Ивана Франка, а остальные — я прослушал, где именно.

С фонтаном связана легенда о злобном начальнике цеха. Согласно ей, на заводе был злющий начальник цеха, который беспрестанно на всех орал и очень мерзко ругался. В результате, когда он уехал в командировку, рабочие морду льва на фонтане заменили на морду начальника цеха. Когда начальник приехал и увидел ТАКОЕ, он был в полнейшем шоке. Но переделывать фонтаны не стали, так как сроки поджимали.

В результате изо рта начальника цеха вечно течёт вода. Мол, может быть, когда нибудь рот начальника отмоется от той дряни, которую он наговорил:

![](21.jpg)  

Дальше была ещё парочка домиков. Про них я запомнил лишь то, что у второго домика в одной из квартир два года назад был пожар. Теперь его фасад обугленный, и городские власти тактично напоминают хозяину, чтобы отреставрировал фасад. А хозяин тактично отмазывается)

![](22.jpg)  

![](23.jpg)  

Вот этого муравьишку я сфоткал по собственной инициативе:

![](24.jpg)  

После всех странствий наша экскурсовод вывела нас в арку Пассажа на Крещатике. В этой арке она рассказала нам про молодой проект «Шукай». Проект заключается в маленьких скульптурках в разных местах Киева. Возле каждой скульптурки находится QR-код. Код содержит в себе ссылку, перейдя по которой можно почитать о соответствующем событии в истории Киева.

Скифская пектораль на этой фотографии относится к истории Киева с явной натяжкой; однако она в этом проекте есть, и соответствующая скульптурка сделана очень детализированно:

![](25.jpg)  

Экскурсовод показала нам и ещё одну скульптурку из этого же проекта:

![](26.jpg)  

А после этого мы подошли к последнему месту в нашей экскурсии. Это статуя того самого Городецкого.

![](27.jpg)  

Статуя отображает две любви архитектора. Первая любовь — это кофе: архитектор изображён с чашечкой в руках. Вторая любовь — это охота. У Городецкого была заветная мечта «съездить в Африку на сафари». И он её осуществил, хотя и пришлось продать дом с химерами. Тот самый.

После этого Городецкий написал книгу. Вот она:

![(фотография стырена с https://my-kiev.com/catalog/pamyatnik-vladislavu-gorodetskomu.html)](28.jpg "(фотография стырена с https://my-kiev.com/catalog/pamyatnik-vladislavu-gorodetskomu.html)") (фотография стырена с <https://my-kiev.com/catalog/pamyatnik-vladislavu-gorodetskomu.html>) 

На этом экскурсия окончилась.

**Итого:**

Я доволен. За три часа я получил уйму знаний, и ещё бОльшую уйму впечатлений.

Экскурсовод — шикарная. Знающая, обаятельная, профессиональная. Кому нужны контакты — обращайтесь.

Фоточка напоследок, с одной из витрин Пассажа:

![](29.jpg)